<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://Ergouf.github.io/</id>
    <title>轻自冥想</title>
    <updated>2020-02-24T08:25:15.795Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://Ergouf.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://Ergouf.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>致力于传播正念冥想</subtitle>
    <logo>https://Ergouf.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://Ergouf.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 轻自冥想</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[3个问题解答这个公众号究竟想干嘛]]></title>
        <id>https://Ergouf.github.io/post/r7TjzdkgG</id>
        <link href="https://Ergouf.github.io/post/r7TjzdkgG">
        </link>
        <updated>2020-02-20T06:41:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>本篇文章主要梳理了一些问题，算是自问自答吧（关键也没人问我）。主要涉及到与正念冥想的渊源，创立公众号的初衷以及目前的一些想法。</p>
</blockquote>
<p><strong>Q：为什么会有这个公众号？</strong><br>
<strong>A：</strong><br>
其实想法很早就有了，只是奈何本人比较懒，一直没做这件事情。后来机缘巧合之下在一个网站找到了headspace的资源，为了有个比较固定的分享渠道，就申请了这么一个账号。[有余力的朋友还请购买正版资源，我本人也是会员。]<br>
之所以有这样的想法，是因为我个人确实想做一点微小的贡献。从我自身观察到的现象来看，很多人都受到诸如失眠，焦虑，注意力散乱等等问题，我也是其中一个。之后我在自己亲身实践之后发现正念冥想是一种很好的锻炼方法，它教会我从另外一个角度看待自身情绪和外部世界。<br>
<strong>Q：谈谈你是怎么接触到正念冥想的？</strong><br>
<strong>A：</strong><br>
<strong>第一次接触</strong><br>
时间回到四年前，可能每个人都会有这样的至暗时刻，当时我也遇到了。长时间的封闭生活，以及对人生意义的追问，使我变得十分抑郁。每天的生活显得枯燥而又苍白，我从心底里失去了对一切事物的兴趣，没有什么事情值得我去做，也没有什么东西能让我觉得快乐，彷佛世界瞬间褪去颜色，只留下黑和白。<br>
一次和往常并无不同的网上闲逛，我有幸接触到了由武汉大学高文强教授开设的MOOC课程《佛教文化》，高教授深入浅出地讲解了佛教的基本教理以及发展脉络，这是我首次接触到佛教价值观。<br>
<strong>从现代心理学角度理解传统</strong><br>
我觉得还不满足，后来又在Coursera上参加了佛教与现代心理学（Buddhism and Modern Psychology）课程。这个课程由普林斯顿大学宗教系和人类价值中心的罗伯特·莱特开设。他讲的一个关于猴子的实验，这个实验我记得最深的是多巴胺并不是快乐激素，而是渴望激素，它不断催促你想要更多，告诉你只要得到XX（里边可以填上任何你想要的东西），你就会变得快乐。<br>
然而事实并不是这样，你得到你想要的，你还会想要的更多，无止境的欲望并不能带来快乐。<br>
<strong>书和应用</strong><br>
在那之后我一直在网络上寻找有关佛教的书籍，偶然间在豆瓣读书上看到有人推荐《观呼吸》，这本书用十分浅显直白的语言讲解正念冥想的具体操作技巧，是一本十分好的入门指导书。<br>
然而看书还没法让我得到更直观的认识，于是我在谷歌应用商店找到了国外的冥想应用headspace和calm。关于headspace以前我在文章中已经介绍过，不多讲了。<br>
之后我一直在自学正念冥想，它让我看到全新的世界。<br>
<strong>Q：建立这个公众号还有其他想法吗？</strong><br>
<strong>A：</strong><br>
除了传播一些有关正念冥想的知识，也是想有个固定的交流环境。但是公众号没有留言功能，我得不到反馈，所以现在很头疼。<br>
另外就是一些人，总感觉一提到冥想就是些玄而又玄的东西，在搞封建迷信。实际上冥想练习和在健身房练习肌肉并无二致，只是两者练习的对象和目标不同。<br>
最后关于留言的问题：我建立了一个私人博客，点击阅读原文就可以在博客里留言。有什么想法和好的素材推荐都可以在博客里留言。也可以添加这个微信号：<strong>fjl11074</strong>，大家可以一起交流。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[三分钟赶走坏情绪]]></title>
        <id>https://Ergouf.github.io/post/san-fen-zhong-gan-zou-pi-qing-xu</id>
        <link href="https://Ergouf.github.io/post/san-fen-zhong-gan-zou-pi-qing-xu">
        </link>
        <updated>2020-02-12T12:17:27.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<!-- more -->
<p>我们每个人偶尔都会遇到不好的日子，但有时不好的一天会变成一周，然后变成一个月，接着开始觉得这种日子没完没了。人生中经历这种沮丧情绪的时间越长，我们就越可能再次陷入泥潭。为什么我们总是会故态复萌，正念又如何带来希望呢？<br>
当思想、感觉和情绪升起时，正念练习教会我们用一种不同的方式来理解它们。它是去学习接近和承认当下发生的一切，而不是逃避或是修正它们——抛开我们审视的目光，只与存在的一切在一起。正是大脑试图逃避和修正事物助长了消极情绪。<br>
如果悲伤确实存在，我们就只需承认它存在，让它待在那儿，同时更好地体会我们现在需要什么，而不是试图去处理它或者解决它。<br>
如果自我评判出现（如：我太脆弱了，我是个失败者），承认它只是同过去的联系，让它待在那儿，然后温柔地把自己拉回正在做的事情上。<br>
通过这种做法，我们终止了可能发生在我们的思想、感觉、身体感受和行为之间的“沉思反刍循环”（ruminative cycle），它们之间可能会互相影响，导致消极情绪再一次复发。<br>
<strong>然而知易行难，这需要练习。</strong><br>
🔶<strong>摆脱消极想法的练习：</strong><br>
在你感觉不错的时候做这个练习，当你感觉不好的时候你会更好地觉察到你的思维游荡在沉思和自我批评中。<br>
👉<strong>尝试“一触即发”练习</strong><br>
🔹<strong>安静下来，闭上眼睛，温和地开始感知你的呼吸。</strong> 哪里呼吸的感觉最强烈？把你的意识放在呼吸上，像是第一次注意到呼吸一样。你可以把注意力集中在鼻尖或腹部，吸气时，只需觉知呼入，呼气时，只需觉知呼出，就好像你在和一个老朋友打招呼和道别。<br>
🔹<strong>练习留意你什么时候走神。</strong> 然后回到呼吸上，练习”看见“、”触摸“、”离开“，当思绪飘荡时，注意到你的思绪正在游荡，触摸它一会儿，然后轻轻地回到你注意力刚开始在的地方。<br>
当思绪像往常一样飘走时，只用对自己说”走神“，然后温柔地把注意力带回到呼吸，只需注意气息进出。<br>
每当思绪飘走时，一次又一次地回到呼吸中，轻轻地把它带回来千万次。你可以这样练习一分钟，也可以练习30分钟甚至更长时间。<br>
👉<strong>给消极想法贴标签来恢复自信</strong><br>
**抓住你内心的批评家。**当你感觉不舒服的时候，当你在练习呼吸大脑开始不停思考时，把它标记为“反刍”，然后轻轻地把你的注意力带回你正在做的事情上。就像学习乐器一样，你可以在练习的过程中学习更多的技能。<br>
<strong>及时觉察出低落情绪。</strong> 情绪低落对每个人来说都是正常的，但是如果我们在过去经历过抑郁，这可能会成为引火线。如果我们感到累了，或者我们注意到了悲伤，大脑会突然出现担忧：“哦，这就是低落的感觉，我可能正在变得沮丧。”我们的大脑开始过度兴奋，产生消极的自我判断，“我是一个失败者”或“我很软弱”或“我毫无价值”。然后，它试图解开我们为什么再次变得沮丧的谜团，它越是试图解开这个谜团，它就越是陷入沮丧。<br>
**善待自己。**当你感觉不舒服的时候，把焦虑想象成一个爱评头论足的人试图解决你的问题，而你本来感觉就不好。这可能不是你想要的。你看，问题不在于情绪低落，而在于我们习惯性地不断思考它，自言自语，火上浇油。要知道，练习正念是一种自我照顾的行为，有助于终止沉思反刍循环，培养更多的耐心、同情和平静。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[开始冥想前你需要做哪些准备？]]></title>
        <id>https://Ergouf.github.io/post/kai-shi-ming-xiang-qian-ni-xu-yao-zuo-na-xie-zhun-bei</id>
        <link href="https://Ergouf.github.io/post/kai-shi-ming-xiang-qian-ni-xu-yao-zuo-na-xie-zhun-bei">
        </link>
        <updated>2020-02-12T11:45:06.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><strong>选择一个安静的环境</strong><br>
<img src="https://Ergouf.github.io//post-images/1581508371943.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
冥想应该在某个安静、平和的地方进行，这能使你集中注意力进行冥想而不被外界刺激所干扰。不管你要冥想五分钟还是半小时，找到一个你在冥想期间不会被打扰的地方。这个地方不用很大，一个衣帽间或者你的办公室都是不错的选择，但要保证在你冥想期间那是一个完全私密的空间。<br>
对初学者来说，避免外部的干扰是尤为重要的一点。关掉电视、手机和其他可能发出噪音的设备。如果你想听音乐，那么尽量选择宁静、柔和、不断反复的音乐，以保证精力集中。还有一种办法是稍稍拧开一点水龙头——持续不断的流水声能让你静下心来。<br>
你要明白的一点是，冥想并不需要完全静默的环境，因此不必戴上耳塞。外面汽车的轰鸣和隔壁家的狗吠并不会妨碍冥想的有效进行。实际上，意识到这些噪音并学会无视它们、专注冥想，正是成功冥想的重要一环。</p>
<p><strong>穿着舒适的衣物</strong><br>
<img src="https://Ergouf.github.io//post-images/1581508432409.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
冥想的目的之一是为了摒绝外物、平静心灵，紧绷绷的衣服只会让你浑身难受。最好穿着宽松的衣物进行冥想，记得脱掉鞋子。<br>
如果天气比较冷，记得穿上毛衣或者开衫。如果衣物不够保暖，光是“好冷啊”这个念头就能让你精疲力竭，不得不中断你的冥想。<br>
如果你身在办公室或者其他不便更衣的地方，至少要保证自己在可能的限度内越舒适越好。脱下鞋子和正装外套，解开衬衫领子的纽扣，松开皮带。</p>
<p><strong>想好你要冥想多久</strong><br>
<img src="https://Ergouf.github.io//post-images/1581508452098.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
在开始冥想之前，你应该计划好冥想的时间。对于初学者来说，你可以从每天五分钟做起。<br>
你应该在每天固定的时段进行冥想——无论是早上一起床就先冥想15分钟，还是在午休时冥想5分钟，无论你选择什么时段，都应该让冥想成为你日常生活固定的一部分。<br>
一旦决定了要按时进行冥想，请坚持下去。不要因为感到没有效果而放弃，想要成功冥想需要长时间的不断练习——而对于现在的你来说，最重要的就是坚持下去。<br>
尽管你很想掐着秒表完成冥想，但最好不要反复查看时间。你可以设定一个铃声轻柔的闹钟来提醒你时间到了，或者根据某个事件来结束冥想，例如你的伴侣起床了，或者太阳的光斑正好落在墙上的某一点上。</p>
<p><strong>做一下伸展运动</strong><br>
<img src="https://Ergouf.github.io//post-images/1581508468974.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
因为冥想要求在一个地方静坐一段时间，因此最好在坐下来之前就把身体各部位的紧张和疲劳程度降到最低。花几分钟做一些伸展运动有助于你放松身体和心灵，准备接下来的冥想。这同样能帮助你在冥想时放松心灵，而非把注意力集中在一两个酸痛的关节和肌肉上。<br>
对于那些久坐在电脑前的人来说，记得拉伸脖子、肩膀还有后腰。对于采取莲花坐进行冥想的人来说，注意放松腿部，尤其是大腿内侧。</p>
<p><strong>选择舒服的坐姿</strong><br>
<img src="https://Ergouf.github.io//post-images/1581508485088.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
正如前文所述，冥想时放松身体十分重要，因此你应该找到一个最适合自己的姿势。<br>
你可以选择不需要双腿交叠的坐姿坐在垫子上、椅子上你的骨盆应该稍稍前倾，让脊柱正好位于两端大腿骨中央的上方，亦即支撑你身体重量的两点之间。想要维持正确的骨盆位置，你可以坐在一张厚垫子的前端，或在椅子的两条后腿下垫入7.6-10.2厘米厚的填充物。<br>
最重要的是要使你感到舒适、放松，躯干端正，让你的脊柱支撑起腰部以上的重量。<br>
传统的冥想手势包括将双手搭在交叠的双腿上，手掌朝上，右手放在左手上方。然而你也可以让双手自然搭在膝盖上或垂在身侧，随你喜欢。</p>
<p><strong>闭上双眼</strong><br>
无论是睁眼还是闭眼都可以进行冥想，不过作为初学者，最好先试着闭上双眼。闭上双眼能阻绝外界的视觉干扰，同时帮助你专注于凝神。</p>
<p><strong>一旦你习惯于冥想之后，你可以试着睁眼冥想。这有助于那些闭着眼容易睡着或太刻意专注而无法达到效果的冥想者。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
</feed>